\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{geometry}
\usepackage{acronym}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,arrows.meta, chains, external}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\title{\vspace{-3cm}Satz von Cantor: Zusammenfassung}
\author{Stefan Gloor}

\geometry{bottom=30mm}
\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\cfoot{\today}
\lfoot{Stefan Gloor}
\rfoot{Seite \thepage \protect{ }von 1}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}

Der Satz von Cantor besagt, dass eine Menge $M$ weniger mächtig ist als ihre Potenzmenge $\mathcal {P}(M)$.
Die Potenzmenge $\mathcal {P}(M)$ ist die Menge \textit{aller} Teilmengen von $M$.
\newline
\textbf{Beispiel:}
\begin{center}
    $M=\{ 1,2,3\} \Longrightarrow \mathcal {P}(M) = \{\{ 1\},\{ 2\},\{ 3\},\{ 1,2\},\{ 1,3\},\{ 2,3\},\{ 1,2,3\},\emptyset\} $.
\end{center} 

Die Potenzmenge einer Menge $M$ mit $n$ Elementen enthält $2^n$ Elemente. Für endliche $n$ ist $|A|<|\mathcal {P}(M)|$ also offensichtlich, weil $n<2^n$.\\
Wir versuchen nun, eine \textbf{surjektive\footnote{surjektiv: Jedes Element der Zielmenge wird mindestens einmal \glqq erreicht\grqq.}} Abbildung 
\begin{align*}
    f:   M &\longmapsto \mathcal {P}\\
    a &\longrightarrow f(a)
\end{align*}
zu finden. Gelingt das, folgt daraus, dass $M$ gleich mächtig oder mächtiger sein muss, 
womit $|M|<|\mathcal {P}(M)|$ nicht zutreffen würde.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[node distance=6mm]
        \tikzset{Label/.style={fill=none, rectangle}}
        \tikzset{A/.style={fill=red!50,draw, thick, circle, minimum width=3mm}}
        \tikzset{B/.style={fill=blue!50,draw, thick, circle, minimum width=3mm}}
        \tikzset{arrow/.style={thick, arrows={-Latex[length=4mm, width=1.5mm]}}}

        \node[Label] (labelM)[text=red] {$M$};
        \node[Label] (labela)[text=red, below=1mm of labelM] {$a$};
       
        \node[Label] (labelP)[text=blue, right=of labelM] {$\mathcal{P}(M)$};
        \node[Label] (labelfa)[text=blue, right=of labela] {$f(a)$};

        \node[A](a1)[below of=labela]{};
        \node[A](a2)[below of=a1]{};
        \node[A](a3)[below of=a2]{};
        \node[A](a4)[below of=a3]{};
        \node[A](a5)[below of=a4]{};

        \node[B](b1)[below of=labelfa]{};
        \node[B](b2)[below of=b1]{};
        \node[B](b3)[below of=b2]{};
        \node[B](b4)[below of=b3]{};

        \draw[arrow] (a1) -- (b1);
        \draw[arrow] (a2) -- (b3);
        \draw[arrow] (a3) -- (b2);
        \draw[arrow] (a4) -- (b4);
        \draw[arrow] (a5) -- (b4);
   \end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Beweis:}\\
Wir konstruieren eine Menge 
\begin{center}
    $A := \{x\in M , x \notin f(x)\}$.
\end{center}
Das erste Kriterium der Elemente von $A$, $x\in M$, macht A zur Teilmenge von $M$. Unabhängig vom zweiten Kriterium gilt nun $A \subset M \Longrightarrow A \in \mathcal{P}(M)$,
weil sowieso \textit{alle} Teilmengen von $M$ in $\mathcal{P}(M)$ enthalten sein müssen.
\newline
\newline
Wir nehmen nun an, dass die surjektive Abbildung $f$ existiert. 
Durch $f$ lässt sich nun erkennen, dass es mindestens ein $a$ geben muss, das auf $f(a)=A$ zeigt. Es gilt also:
\begin{center}
    $\exists a \in M : f(a)=A$
\end{center}

Es stellt sich jetzt die Frage, ob dieses $a$, für das gilt $f(a)=A$, auch in $A$ enthalten ist.\\ 
Angenommen, 
\begin{center}
    $a \in A \Rightarrow a \notin f(a)=A$
\end{center}
Gemäss dem zweiten Kriterium der Elemente der Menge $A$ darf $a$ aber nicht in $f(a)$ enthalten sein. Das führt zu einem Widerspruch.
Die obenstehende Aussage lässt sich einfach umdrehen, also $a \notin A = f(a) \Rightarrow a \in f(a) = A$. 
Diese Aussage ist ebenfalls widersprüchlich und daraus lässt sich schliessen, dass die ursprüngliche Annahme, dass eine surjektive Abbildung $f: M \longmapsto \mathcal{P}(M)$ 
existiert, falsch ist. Somit gilt allgemein $|M|<|\mathcal {P}(M)|$ $\blacksquare$.
\end {document}